\section{SECCIÓN 7. REPORTES DE PROBLEMAS SQA Y RESOLUCIONES}

Durante la ejecución del Plan de Aseguramiento de la Calidad del Software (SQAP) se realizaron pruebas unitarias, pruebas de integración, auditorías de seguridad, análisis estático, pruebas de rendimiento y evaluación de dependencias del sistema. Los resultados obtenidos fueron registrados como evidencia del proceso de aseguramiento de calidad y permitieron identificar defectos funcionales, vulnerabilidades de seguridad y oportunidades de mejora.

Las evidencias fueron obtenidas utilizando las herramientas JUnit 5, Spring Boot Test, JaCoCo, npm audit, Lighthouse y Apache JMeter. Cada problema identificado fue documentado con un identificador único, clasificado según su severidad y relacionado con las métricas de calidad definidas en la Sección 5 del presente SQAP.

\subsection{7.1 Proceso de reporte de auditoría}

Como parte del proceso de auditoría del software, se ejecutaron los casos de prueba definidos en el Plan de Pruebas. La Tabla \ref{tab:ejecucion} presenta el resumen general de la ejecución.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|}
\hline
\textbf{Métrica} & \textbf{Resultado} \\
\hline
Pruebas ejecutadas & 40 \\
Pruebas aprobadas & 39 \\
Pruebas fallidas & 1 \\
Errores de ejecución & 0 \\
Pruebas omitidas & 2 \\
Porcentaje de éxito & 97.5\% \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Resumen de ejecución de pruebas}
\label{tab:ejecucion}
\end{table}

Los resultados anteriores evidencian un alto nivel de cumplimiento de los criterios establecidos en el SQAP. Sin embargo, durante la auditoría se detectaron algunos defectos que fueron registrados para su seguimiento y corrección.

\subsubsection{7.1.1 Reporte de hallazgos}

La Tabla \ref{tab:hallazgos} resume los principales defectos encontrados durante el proceso de aseguramiento de la calidad.

\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{5.8cm}|p{2cm}|p{2.8cm}|p{2cm}|}
\hline
\textbf{ID} &
\textbf{Hallazgo} &
\textbf{Severidad} &
\textbf{Herramienta} &
\textbf{Estado} \\
\hline

SEC-01 &
Ausencia de \texttt{@EnableMethodSecurity}, permitiendo que usuarios sin privilegios puedan ejecutar operaciones administrativas. &
Crítica &
JUnit / Spring Security &
Pendiente \\
\hline

XSS-01 &
El campo \texttt{titulo} del álbum almacena código HTML y JavaScript sin sanitización, permitiendo una vulnerabilidad Cross-Site Scripting (XSS). &
Alta &
CP38 / JUnit &
Confirmado \\
\hline

CAL-01 &
La descripción del álbum aplica doble sanitización durante las actualizaciones, generando doble escape del contenido almacenado. &
Baja &
CP37 &
Pendiente \\
\hline

AUD-01 &
El análisis mediante \texttt{npm audit} detectó veinte vulnerabilidades en dependencias del frontend, incluyendo Axios, React Router y Babel. &
Alta &
npm audit &
Pendiente \\
\hline

CFG-01 &
La configuración del escaneo automático de OWASP ZAP utiliza un endpoint OpenAPI inexistente, impidiendo completar la auditoría automática de seguridad. &
Media &
Auditoría DevSecOps &
Pendiente \\
\hline

\end{tabular}
\caption{Hallazgos detectados durante la auditoría SQA}
\label{tab:hallazgos}
\end{table}

\subsubsection{7.1.2 Relación de los hallazgos con las métricas de calidad}

Con el fin de evaluar objetivamente el impacto de cada defecto, los hallazgos fueron relacionados con las métricas definidas en la Sección 5 del presente SQAP.

\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|p{1.5cm}|p{5cm}|p{4cm}|p{3cm}|}
\hline
\textbf{Hallazgo} &
\textbf{Descripción} &
\textbf{Métrica relacionada} &
\textbf{Impacto} \\
\hline

SEC-01 &
Acceso no autorizado a funciones administrativas. &
SRM, FE &
Disminuye la seguridad del sistema. \\
\hline

XSS-01 &
Campo título vulnerable a ataques XSS. &
SRM, FE, Calidad percibida &
Compromete la integridad del sistema y la información del usuario. \\
\hline

CAL-01 &
Doble sanitización del contenido. &
FE, Calidad percibida &
Reduce la calidad del contenido mostrado al usuario. \\
\hline

AUD-01 &
Dependencias con vulnerabilidades conocidas. &
DVD, SRM &
Incrementa la superficie de ataque del sistema. \\
\hline

CFG-01 &
Configuración incorrecta del escaneo ZAP. &
MA, CCP &
Reduce la cobertura de las auditorías de seguridad. \\
\hline

\end{tabular}
\caption{Relación entre los hallazgos encontrados y las métricas de calidad de la Sección 5}
\label{tab:metricas}
\end{table}

Los resultados muestran que los principales defectos encontrados afectan principalmente las características de \textit{Libertad de Riesgo}, \textit{Efectividad} y \textit{Cobertura de Contexto} definidas en la norma ISO/IEC 25022, evidenciando la necesidad de fortalecer los mecanismos de control de acceso, sanitización de entradas y gestión segura de dependencias.

\subsection{7.2 Registro de problemas en el software}

Cada problema identificado durante las actividades de aseguramiento de calidad fue registrado mediante un identificador único (SEC-01, XSS-01, CAL-01, AUD-01 y CFG-01), indicando su severidad, evidencia obtenida, herramienta de detección, estado y relación con las métricas definidas en la Sección 5.

Los defectos fueron detectados utilizando diferentes mecanismos de evaluación:

\begin{itemize}
\item Pruebas unitarias e integración mediante JUnit 5 y Spring Boot Test.
\item Medición de cobertura utilizando JaCoCo.
\item Auditoría de dependencias mediante npm audit.
\item Evaluación de rendimiento mediante Lighthouse.
\item Pruebas de carga utilizando Apache JMeter.
\end{itemize}

El procedimiento seguido para el tratamiento de cada defecto fue el siguiente:

\begin{enumerate}
\item Registro del hallazgo.
\item Clasificación según severidad (Crítica, Alta, Media o Baja).
\item Relación con la métrica de calidad correspondiente.
\item Asignación al responsable del módulo afectado.
\item Implementación de la corrección.
\item Ejecución de pruebas de regresión.
\item Verificación del cumplimiento de los criterios de aceptación.
\item Cierre del reporte cuando el defecto ha sido corregido satisfactoriamente.
\end{enumerate}

Este procedimiento garantiza la trazabilidad de cada defecto detectado durante el proceso de aseguramiento de la calidad y facilita la toma de decisiones durante el desarrollo del proyecto.

\subsection{7.3 Informe de evaluación de herramientas de software}

Las herramientas empleadas durante el proceso SQA permitieron validar diferentes atributos de calidad del sistema, incluyendo funcionalidad, seguridad, cobertura, rendimiento y calidad del código.

\begin{table}[H]
\centering
\scriptsize
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{5cm}|p{6cm}|}
\hline
\textbf{Herramienta} &
\textbf{Propósito} &
\textbf{Resultado obtenido} \\
\hline

JUnit 5 &
Pruebas unitarias e integración &
40 pruebas ejecutadas, 39 aprobadas, 1 hallazgo confirmado y 2 pruebas de regresión pendientes. \\
\hline

Spring Boot Test &
Validación funcional de servicios REST &
Verificación correcta de autenticación, autorización, auditoría y sanitización de datos. \\
\hline

JaCoCo &
Cobertura del código &
Cobertura superior al 70\% en los componentes críticos del sistema, identificando oportunidades de mejora en módulos secundarios. \\
\hline

npm audit &
Auditoría de dependencias &
Detección de 20 vulnerabilidades (7 altas, 6 medias y 7 bajas) en dependencias del frontend. \\
\hline

Lighthouse &
Evaluación del frontend &
Performance: 100, Accesibilidad: 100, SEO: 100 y Best Practices: 96. Se identificaron recomendaciones de optimización relacionadas con CSS, JavaScript e imágenes. \\
\hline

Apache JMeter &
Pruebas de carga &
APDEX = 0.778. Los servicios REST respondieron por debajo de 100 ms, excepto el proceso de autenticación, cuyo tiempo promedio fue de 1600 ms. \\
\hline

\end{tabular}
\caption{Evaluación de las herramientas utilizadas durante el aseguramiento de la calidad}
\label{tab:herramientas}
\end{table}

Los resultados obtenidos demuestran que el sistema presenta un alto nivel de cumplimiento funcional y de rendimiento. No obstante, la auditoría permitió identificar vulnerabilidades relacionadas con la seguridad del software, la gestión de dependencias y la configuración del proceso DevSecOps, las cuales deberán ser corregidas antes de la liberación definitiva del sistema. Asimismo, la relación de cada hallazgo con las métricas definidas en la Sección 5 permite cuantificar objetivamente su impacto sobre la calidad del producto y establecer prioridades para su resolución.