\section{SECCIÓN 3. TAREAS DE SQA}
El SQA se encargará de evaluar la calidad del sistema tanto en la capa de presentación como en los endpoints del sistema, con mediciones de rendimiento, eficiencia, seguridad, efectividad y corrección.

\subsection{3.1 TAREA: REVISIÓN DE PRODUCTOS DE SOFTWARE}
Dentro del sistema evaluado, se encontró poca documentación para analizar; apenas se definen las funciones principales, las tecnologías utilizadas y la configuración inicial del sistema. No tiene pruebas definidas para comprobar la total funcionalidad del sistema, por lo que la mayoría de las pruebas y evaluaciones se realizarán a partir de las pruebas adaptadas al software entregado a través del plan generado para dichas pruebas.

\subsection{3.2 TAREA: REVISIÓN DE HERRAMIENTAS DE SOFTWARE}
Se definirán las herramientas utilizadas para las mediciones, tanto en qué parte del proceso se utilizarán como para qué tipos de prueba se usarán. Todas estas pruebas serán nuevas en el proyecto al no tener definido inicialmente antes del análisis. Cada una está pensada para el testeo en el ambiente en el que el sistema fue desarrollado, como son Java y TypeScript, que definen el servicio web.

\subsection{3.3 TAREA: EVALUAR PROCESO DE REVISIÓN DE PRODUCTOS DE SOFTWARE}
Esta tarea de SQA asegura que los procesos de revisión de calidad estén establecidos para todos los productos de software, que pueden incluir representaciones de información distintas a los documentos tradicionales en papel, y que estos productos hayan pasado por evaluación, pruebas y acciones correctivas según lo requiera el estándar.

SQA verificará que los productos de software listos para revisión sean revisados, que los resultados se reporten y que los problemas reportados se resuelvan de acuerdo con la referencia (e).

Los resultados de esta tarea se documentarán utilizando el Formulario de Auditoría de Procesos descrito en la Sección 7 y se proporcionarán a la gestión del proyecto. La recomendación de SQA para la acción correctiva requiere la disposición de la gestión del proyecto y se procesará de acuerdo con la guía en la Sección 7.

\subsection{3.4 TAREA: EVALUAR PROCESOS DE PLANIFICACIÓN, MONITOREO Y SUPERVISIÓN DE PROYECTOS}
La planificación, seguimiento y supervisión del proyecto implica que la gestión del proyecto desarrolle y documente planes para el Desarrollo de Software, Pruebas de CI y Sistemas, Instalación de Software y Transición de Software. La Sección 1.6 enumera los planes del programa/proyecto. Para los documentos del proyecto que se desarrollarán, SQA ayudará a identificar las pautas, estándares o Descripciones de Elementos de Datos (DIDs) apropiados, y ayudará con la adaptación de esas pautas, estándares o DIDs para satisfacer las necesidades del proyecto.

SQA evaluará que el proyecto realice las actividades relevantes establecidas en los planes del Programa y del Proyecto. Para verificar que estas actividades se realicen según lo planificado, SQA auditará los procesos que definen la actividad y utilizará la referencia (e) u otro documento de planificación como medida de cumplimiento.

SQA utilizará las listas de verificación de auditoría en las Figuras B-1 y B-2 como guías para realizar la evaluación.

Los resultados de esta tarea se documentarán utilizando el Formulario de Auditoría de Procesos descrito en la Sección 7. Cualquier cambio recomendado a esos planes requerirá actualización y aprobación por parte de la gestión del proyecto de acuerdo con el procedimiento de gestión de configuración descrito en el Plan SCM del proyecto.

\subsection{3.6 TAREA: EVALUAR PROCESOS DE ANÁLISIS DE REQUISITOS DEL SISTEMA}
El análisis de requisitos establece un entendimiento común de los requisitos del cliente entre el cliente y el equipo del proyecto de software. Se establece y mantiene un acuerdo con el cliente sobre los requisitos para el proyecto de software. Este acuerdo se conoce como la asignación de requisitos del sistema al software y al hardware. La Sección 4 enumera los documentos de requisitos del sistema.

Las actividades de SQA se enumeran a continuación:
\begin{enumerate}
    \item Verificar que los participantes correctos estén involucrados en el proceso de análisis de requisitos del sistema para identificar todas las necesidades del usuario.
    \item Verificar que los requisitos sean revisados para determinar si son factibles de implementar, están claramente establecidos y son consistentes.
    \item Verificar que los cambios en los requisitos asignados, los productos de trabajo y las actividades sean identificados, revisados y rastreados hasta su cierre.
    \item Verificar que el personal del proyecto involucrado en el proceso de análisis de requisitos del sistema esté capacitado en los procedimientos y estándares necesarios aplicables a su área de responsabilidad para hacer el trabajo correctamente.
    \item Verificar que los compromisos resultantes de los requisitos asignados sean negociados y acordados por los grupos afectados.
    \item Verificar que los compromisos estén documentados, comunicados, revisados y aceptados.
    \item Verificar que los requisitos asignados identificados como potencialmente problemáticos sean revisados con el grupo responsable de analizar los requisitos y documentos del sistema, y que se realicen los cambios necesarios.
    \item Verificar que se sigan y documenten los procesos prescritos para definir, documentar y asignar requisitos.
    \item Confirmar que existe un proceso de gestión de configuración para controlar y gestionar la línea base.
    \item Verificar que los requisitos estén documentados, gestionados, controlados y rastreados (preferiblemente mediante una matriz).
    \item Verificar que los requisitos acordados se aborden en el SDP.
\end{enumerate}

SQA puede utilizar la lista de verificación de auditoría en la Figura B-3 como guía para realizar la evaluación.

Los resultados de esta tarea se documentarán utilizando el Formulario de Auditoría de Procesos descrito en la Sección 7 y se proporcionarán a la gestión del proyecto. La recomendación de SQA para la acción correctiva requiere la disposición de la gestión del proyecto y se procesará de acuerdo con la guía en la Sección 7.

\subsection{3.7 TAREA: EVALUAR PROCESOS DE ANÁLISIS DE REQUISITOS DE SOFTWARE}
El propósito del análisis de requisitos de software es formular, documentar y gestionar la línea base de requisitos de software; responder a solicitudes de aclaración, corrección o cambio; analizar impactos; revisar la especificación de requisitos de software; y gestionar el proceso de análisis y cambio de requisitos de software. La Sección 4 enumera los documentos de requisitos de software.

Las actividades de SQA se enumeran a continuación:
\begin{enumerate}
    \item Verificar que el proceso de análisis de requisitos de software y las revisiones de requisitos asociadas se realicen de acuerdo con los estándares y procedimientos establecidos por el proyecto y descritos en el SDP.
    \item Verificar que los elementos de acción resultantes de las revisiones del análisis de requisitos de software se resuelvan de acuerdo con estos estándares y procedimientos.
\end{enumerate}

SQA puede utilizar la lista de verificación de auditoría en la Figura B-5 como guía para realizar la evaluación.

Los resultados de esta tarea se documentarán utilizando el Formulario de Auditoría de Procesos descrito en la Sección 7 y se proporcionarán a la gestión del proyecto. La recomendación de SQA para la acción correctiva requiere la disposición de la gestión del proyecto y se procesará de acuerdo con la guía en la Sección 7.

\subsection{3.8 TAREA: EVALUAR PROCESOS DE PRUEBAS UNITARIAS E IMPLEMENTACIÓN DEL SISTEMA}
La implementación o codificación del software es el punto en el ciclo de desarrollo del software en el que el diseño finalmente se implementa. El proceso incluye pruebas unitarias del código de software.

Las actividades de SQA se enumeran a continuación:
\begin{enumerate}
    \item Verificar que el proceso de codificación, las revisiones de código asociadas y las pruebas unitarias de software se realicen de acuerdo con los estándares y procedimientos establecidos por el proyecto y descritos en el SDP.
    \item Verificar que los elementos de acción resultantes de las revisiones del código se resuelvan de acuerdo con estos estándares y procedimientos.
    \item Verificar que el SDF utilizado para rastrear y documentar el desarrollo de una unidad de software esté implementado y se mantenga actualizado.
\end{enumerate}

SQA puede utilizar la lista de verificación de auditoría en la Figura B-7 como guía para realizar la evaluación.

Los resultados de esta tarea se documentarán utilizando el Formulario de Auditoría de Procesos descrito en la Sección 7 y se proporcionarán a la gestión del proyecto. La recomendación de SQA para la acción correctiva requiere la disposición de la gestión del proyecto y se procesará de acuerdo con la guía en la Sección 7.

\subsection{3.9 TAREA: EVALUAR PROCESOS DE PRUEBAS UNITARIAS Y DE INTEGRACIÓN, PRUEBAS DE CALIFICACIÓN DE CI, PRUEBAS DE INTEGRACIÓN CI/HWCI Y PRUEBAS DE CALIFICACIÓN DEL SISTEMA.}
Las actividades de integración y prueba del software combinan componentes desarrollados individualmente en el entorno de desarrollo para verificar que funcionan juntos para completar la funcionalidad del software y del sistema. Para el desarrollo conjunto de hardware y software, la integración requiere una sincronización estrecha del hardware y el software para cumplir con los hitos de integración y prueba designados.

En la fase de integración y prueba del ciclo de vida del desarrollo, el enfoque de las pruebas cambia de la corrección de un componente individual al funcionamiento adecuado de las interfaces entre componentes, el flujo de información a través del sistema y el cumplimiento de los requisitos del sistema.

Las actividades de SQA se enumeran a continuación:
\begin{enumerate}
    \item Verificar que las actividades de prueba de software estén identificadas, que los entornos de prueba estén definidos y que se hayan diseñado pautas para las pruebas. SQA verificará que el proceso de integración de software, las actividades de prueba de integración de software y las actividades de prueba de rendimiento del software se realicen de acuerdo con el SDP, el diseño del software, el plan de pruebas de software y los estándares y procedimientos de software establecidos.
    \item Verificar que cualquier transferencia de control del código al personal que realiza las pruebas de integración de software o las pruebas de rendimiento del software se realice de acuerdo con los estándares y procedimientos de software establecidos.
    \item Verificar que se presencien tantas pruebas de integración de software como sea necesario y todas las pruebas de rendimiento del software para verificar que se sigan los procedimientos de prueba aprobados, que se mantengan registros precisos de los resultados de las pruebas, que todas las discrepancias descubiertas durante las pruebas se informen correctamente, que se analicen los resultados de las pruebas y que se completen los informes de prueba asociados.
    \item Verificar que las discrepancias descubiertas durante las pruebas de integración y rendimiento del software se identifiquen, analicen, documenten y corrijan; que las pruebas unitarias y de integración del software se vuelvan a ejecutar según sea necesario para validar las correcciones realizadas al código; y que el diseño, código y prueba de la unidad de software se actualicen en función de los resultados de las pruebas de integración de software, las pruebas de rendimiento del software y el proceso de acción correctiva.
    \item Verificar que las pruebas de rendimiento del software produzcan resultados que permitan determinar los parámetros de rendimiento del software.
    \item Verificar que la responsabilidad de las pruebas y de la presentación de informes sobre los resultados se haya asignado a un elemento organizativo específico.
    \item Verificar que se hayan establecido procedimientos para monitorear las pruebas informales.
    \item Revisar el Plan de Pruebas de Software y las Descripciones de Pruebas de Software para verificar el cumplimiento de los requisitos y estándares.
    \item Verificar que el software sea probado.
    \item Monitorear las actividades de prueba, presenciar pruebas y certificar los resultados de las pruebas.
    \item Verificar que se hayan establecido requisitos para la certificación o calibración de todo el software o hardware de soporte utilizado durante las pruebas.
\end{enumerate}

SQA puede utilizar las listas de verificación de auditoría en las Figuras B-8 y B-9 como guías para realizar estas evaluaciones.

Los resultados de esta tarea se documentarán utilizando el Formulario de Auditoría de Procesos descrito en la Sección 7 y se proporcionarán a la gestión del proyecto. La recomendación de SQA para la acción correctiva requiere la disposición de la gestión del proyecto y se procesará de acuerdo con la guía en la Sección 7.

\subsection{3.20 TAREA: EVALUAR PROCESOS DE CONTROL DE LIBRERÍAS DE DESARROLLO DE SOFTWARE}
La SDL funciona como el punto de control principal para SCM. Una SDL contiene todas las unidades de código desarrolladas para los CI en evolución del proyecto, así como listados cuidadosamente identificados, parches, erratas, cintas magnéticas y paquetes de discos de CI y del sistema, y flujos de control de trabajos para operar o construir sistemas de software. La SDL también contiene versiones anteriores del sistema de software operativo en forma de cintas magnéticas o paquetes de discos.

Las actividades de SQA se enumeran a continuación:
\begin{enumerate}
    \item Verificar el establecimiento de la SDL y los procedimientos para gobernar su operación.
    \item Verificar que la documentación y los materiales del programa informático estén aprobados y colocados bajo control de la biblioteca.
    \item Verificar el establecimiento de procedimientos de liberación formal para la documentación y versiones de software aprobadas por SCM.
    \item Verificar que los controles de la biblioteca prevengan cambios no autorizados en el software controlado y verificar la incorporación de todos los cambios aprobados.
\end{enumerate}

SQA puede utilizar la lista de verificación de auditoría en la Figura B-18 como guía para realizar esta evaluación.

Los resultados de esta tarea se documentarán utilizando el Formulario de Auditoría de Procesos descrito en la Sección 7 y se proporcionarán a la gestión del proyecto. La recomendación de SQA para la acción correctiva requiere la disposición de la gestión del proyecto y se procesará de acuerdo con la guía en la Sección 7.

SQA reports, together with the corrective action records, software test reports, and software product evaluation records can constitute the required evidence for certifying the software performs its intended functions.

\subsection{3.22 TAREA: VERIFICAR REVISIONES DE PROCESOS Y AUDITORÍAS}
\textit{Definir las revisiones técnicas y de gestión y las auditorías que se llevarán a cabo. Indicar cómo se realizarán las revisiones y auditorías. Indicar qué acciones adicionales se requieren y cómo se implementarán y verificarán. El tipo y alcance de las revisiones técnicas depende en gran medida del tamaño, alcance, riesgo y criticidad del proyecto de software. Las revisiones y auditorías identificadas aquí deben ser las mismas que se especifican en la referencia (e).}

La Tabla 3-1 identifica las revisiones y auditorías requeridas para las fases de desarrollo del sistema y del software.

\subsubsection{3.22.1 Tarea: Verificar Revisiones Técnicas}
Un componente principal de la ingeniería de calidad en el software es la realización de revisiones técnicas de los productos de software, tanto entregables como no entregables. Los participantes de una revisión técnica deben incluir personas con conocimiento técnico de los productos de software a revisar. El propósito de la revisión técnica será centrarse en los productos de software en progreso y finales, en lugar de los materiales generados especialmente para la revisión. SQA asegurará que se realicen las revisiones técnicas y asistirá selectivamente a ellas de acuerdo con técnicas de muestreo aprobadas. Las pautas de MIL-STD-1521B, \textit{Technical Reviews and Audits for Systems, Equipments, and Computer Software}, referencia (l), pueden utilizarse para realizar una revisión técnica. A continuación se presenta un resumen de cada tipo de revisión técnica:

\begin{enumerate}
    \item \underline{Revisión de Requisitos del Sistema (SRR)}: el objetivo es determinar la adecuación de los esfuerzos del desarrollador para definir los requisitos del sistema.
    \item \underline{Revisión del Diseño del Sistema (SDR)}: el objetivo es evaluar la optimización, correlación, integridad y riesgos asociados con los requisitos técnicos asignados. También se incluye una revisión resumida del proceso de ingeniería de sistemas que produjo los requisitos técnicos asignados y de la planificación de ingeniería para la siguiente fase del esfuerzo.
    \item \underline{Revisión de Especificación de Software (SSR)}: el objetivo es revisar los requisitos finalizados del CI y el concepto operativo. Una SSR exitosa demuestra que la Especificación de Requisitos de Software (SRS), la Especificación de Requisitos de Interfaz (IRS) y el Documento de Concepto Operativo (OCD) forman una base satisfactoria para proceder al diseño preliminar del software.
    \item \underline{Revisión Preliminar del Diseño de Software (PDR)}: el objetivo es evaluar el progreso, la consistencia y la adecuación técnica del diseño de alto nivel seleccionado y el enfoque de prueba, la compatibilidad entre los requisitos de software y el diseño preliminar, y la versión preliminar de los documentos de operación y soporte.
    \item \underline{Revisión Crítica del Diseño de Software (CDR)}: el objetivo es determinar la aceptabilidad del diseño detallado, el rendimiento y las características de prueba de la solución de diseño, y la adecuación de los documentos de operación y soporte.
    \item \underline{Revisión de Preparación para Pruebas de Software (TRR)}: el objetivo es determinar si los procedimientos de prueba de software están completos y asegurar que el desarrollador esté preparado para las pruebas formales de CSCI/SU.
    \item \underline{Revisión de Calificación Formal (FQR)}: el proceso de prueba, inspección o análisis mediante el cual se verifica que un grupo de elementos de configuración que componen el sistema ha cumplido con requisitos de rendimiento específicos del programa o proyecto.
\end{enumerate}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Revisiones y Auditorías}
\label{tab:reviews}
\begin{tabular}{|p{4.5cm}|p{3.5cm}|p{6cm}|}
\hline
\textbf{FASE DE DESARROLLO DEL SISTEMA Y SOFTWARE} & \textbf{PRODUCTOS DE SOFTWARE} & \textbf{AUDITORÍAS Y REVISIONES REQUERIDAS} \\
\hline
Requisitos del Sistema & (1) Especificación del Sistema/Subsistema (SSS), IRS, OCD (2) SDP, Plan SCM, Plan SQA & (1) Revisión de Requisitos del Sistema (SRR) (2) Auditorías de Procesos (3) Revisión de Gestión (4) Revisión por Pares \\
\hline
Diseño del Sistema & (1) Descripción del Diseño del Sistema/Subsistema (SSDD), Descripción del Diseño de Interfaz (IDD) & (1) Revisión del Diseño del Sistema (SDR) (2) Auditorías de Procesos (3) Revisión de Gestión (4) Revisión por Pares \\
\hline
Requisitos de Software & (1) SRS, IRS & (1) Revisión de Especificación de Software (SSR) (2) Auditorías de Procesos (3) Revisión de Gestión (4) Revisión por Pares \\
\hline
Diseño de Software & (1) Documento de Diseño de Software (SDD), Descripción del Diseño de Base de Datos (DBDD), IDD & (1a) Revisión Preliminar del Diseño de Software (PDR) (1b) Revisión Crítica del Diseño de Software (CDR) (2) Auditorías de Procesos (3) Revisión de Gestión (4) Revisión por Pares \\
\hline
Implementación de Software & Productos de software & (1) Auditorías de Procesos (2) Revisión de Gestión (3) Revisión por Pares \\
\hline
Pruebas & (1) Documentación de Pruebas & (1a) Revisión de Preparación para Pruebas de Software (TRR) (1b) Revisión de Calificación Formal (FQR) (2) Auditorías de Procesos (3) Revisión de Gestión (4) Auditoría de Configuración Funcional (5) Revisión por Pares \\
\hline
Lanzamiento de Software & (1) Descripción de la Versión de Software (SVD), Documentación del usuario & (1) Revisión de Preparación para la Producción (PRR) (2) Auditorías de Procesos (3) Revisión de Gestión (4) Auditoría de Configuración Física (5) Revisión por Pares \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}
\textit{Nota: La revisión por pares se discute en la Sección 4.}

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{7}
    \item \underline{Revisión de Preparación para la Producción (PRR)}: el objetivo es determinar el estado de finalización de las acciones específicas que deben completarse satisfactoriamente antes de tomar una decisión de inicio de producción.
\end{enumerate}

Las revisiones técnicas se llevarán a cabo para revisar los productos de software en evolución, demostrar las soluciones técnicas propuestas y proporcionar información y obtener retroalimentación sobre el esfuerzo técnico. El resultado de una revisión técnica se enumera a continuación:
\begin{enumerate}
    \item Identificar y resolver problemas técnicos.
    \item Revisar el estado del proyecto, específicamente los riesgos a corto y largo plazo en cuanto a aspectos técnicos, costos y plazos.
    \item Llegar a estrategias de mitigación acordadas para los riesgos identificados, dentro de la autoridad de los presentes.
    \item Identificar riesgos y problemas que se plantearán en las revisiones conjuntas de gestión.
    \item Verificar la comunicación continua entre el personal técnico del adquiriente y del desarrollador.
\end{enumerate}

Los criterios de entrada para una revisión técnica requerirán que un elemento a revisar se distribuya al grupo antes de la reunión de revisión. Además, se asignará un secretario para registrar cualquier problema que requiera resolución, indicando el responsable del elemento de acción y la fecha de vencimiento, y las decisiones tomadas dentro de la autoridad de los participantes de la revisión técnica.

Se recopilan varias mediciones como parte de las revisiones técnicas para ayudar a determinar la efectividad del proceso de revisión en sí, así como de los pasos del proceso que se utilizan para producir el elemento que se revisa. Estas mediciones, reportadas al gerente del proyecto, incluirán la cantidad de tiempo dedicado por cada persona involucrada en la revisión, incluida la preparación para la revisión.

\subsubsection{3.22.2 Tarea: Verificar Revisiones de Gestión}
La revisión periódica de la gestión de SQA del estado, progreso, problemas y riesgos del proyecto de software proporcionará una evaluación independiente de las actividades del proyecto. SQA proporcionará la siguiente información a la gestión:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Cumplimiento:} Identificación del nivel de cumplimiento del proyecto con los procesos organizacionales y del proyecto establecidos.
    \item \textbf{Áreas problemáticas:} identificación de áreas problemáticas potenciales o reales del proyecto basadas en el análisis de los resultados de las revisiones técnicas.
    \item \textbf{Riesgos:} identificación de riesgos basados en la participación y evaluación del progreso del proyecto y las áreas problemáticas.
\end{enumerate}

Debido a que la función SQA es integral para el éxito del proyecto, SQA comunicará libremente sus resultados a la alta dirección, la dirección del proyecto y el equipo del proyecto. El método para informar el cumplimiento, las áreas problemáticas y los riesgos se comunicará en un informe documentado o memorando. Se dará seguimiento a los problemas de cumplimiento, áreas problemáticas y riesgos y se rastrearán hasta su cierre.

\subsubsection{3.22.3 Tarea: Conducir Auditorías de Procesos}
Los procesos de desarrollo de software se auditan de acuerdo con las tareas especificadas en esta Sección y se realizan de acuerdo con el cronograma de desarrollo de software especificado en el SDP.

\subsubsection{3.22.4 Tarea: Realizar Auditorías de Configuración}
\textbf{3.22.4.1 Auditoría de Configuración Funcional.} La Auditoría de Configuración Funcional (FCA) se lleva a cabo antes de la entrega del software para comparar el software construido (incluyendo sus formas ejecutables y la documentación disponible) con los requisitos de software establecidos en la SRS base. El propósito es asegurar que el código aborda todos, y solo, los requisitos documentados y las capacidades funcionales establecidas en la SRS. MIL-STD-973, \textit{Gestión de Configuración}, referencia (m), proporciona las pautas para realizar una FCA. SQA participará como miembro del equipo de FCA junto con otros miembros del equipo de FCA que serán asignados por el gerente del proyecto. SQA ayudará en la preparación de los hallazgos de la FCA. Cualquier seguimiento de los hallazgos reportados de la FCA será monitoreado y rastreado hasta su cierre.

\textbf{3.22.4.2 Auditoría de Configuración Física.} La Auditoría de Configuración Física (PCA) se lleva a cabo para verificar que el software y su documentación son internamente consistentes y están listos para la entrega. El propósito es asegurar que la documentación que se va a entregar sea consistente y describa correctamente el código. La referencia (m) proporciona las pautas para realizar una PCA. SQA participará como miembro del equipo de PCA junto con otros miembros del equipo de PCA que serán asignados por el gerente del proyecto. SQA ayudará en la preparación de los hallazgos de la PCA. Cualquier seguimiento de los hallazgos reportados de la PCA será monitoreado y rastreado hasta su cierre.

\subsection{3.24 RESPONSABILIDADES}
\textit{Este párrafo debe identificar los elementos organizativos específicos responsables de cada tarea.}

La responsabilidad última de la calidad del software y la documentación asociada del proyecto recae en el Gerente de Proyecto de Software del proyecto. El Gerente de SQA implementará los procedimientos de SQA definidos en este plan.

SQA deriva su autoridad del Gerente del Proyecto a través del Gerente de [Sucursal/División/Departamento de SSC San Diego o Nombre de la Agencia]. SQA monitoreará las actividades del personal del proyecto y revisará los productos para verificar el cumplimiento de los estándares, procedimientos y referencia (e) aplicables. Los resultados del monitoreo y análisis de SQA, junto con las recomendaciones de SQA para acciones correctivas, se reportarán al Gerente de Proyecto de Software y, según sea necesario, al Gerente de [Sucursal/División/Departamento de SSC San Diego o Nombre de la Agencia]. Todos los documentos y software aprobados por el Gerente de Proyecto de Software para su liberación a [actividad del usuario] deberán haber sido revisados y aprobados por SQA. La Tabla 3-2 es una matriz de responsabilidades para las tareas identificadas en esta Sección.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Matriz de Responsabilidades}
\label{tab:responsibility}
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Plan SQA} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Desarrollar/Documentar Plan SQA & X & & X & & & \\
\hline
Revisar Plan SQA & X & X & X & X & X & X \\
\hline
Aprobar Plan SQA & X & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Revisar Productos de Software} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Revisar productos & X & X & X & X & X & X \\
\hline
Aprobar producto & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Evaluar Herramientas de Software} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Evaluar herramienta & X & & & & X & X \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Proceso de Planificación, Seguimiento y Supervisión del Proyecto (PPT\&O)} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Desarrollar/Documentar SDP y otros planes del proyecto & & X & X & & & \\
\hline
Revisar planes & X & X & X & X & X & X \\
\hline
Aprobar planes & & X & X & & & \\
\hline
Evaluar Proceso PPT\&O & X & & & & & \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Proceso de Análisis de Requisitos del Sistema} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Revisar Requisitos del Sistema & X & X & X & X & X & X \\
\hline
Evaluar/Reportar Proceso de Análisis de Requisitos del Sistema & X & & & & & \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Proceso de Análisis de Requisitos de Software} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Revisar Requisitos de Software & X & X & X & X & X & X \\
\hline
Evaluar/Reportar Proceso de Análisis de Requisitos de Software & X & & & & & \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Proceso de Diseño de Software} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Revisar Diseño de Software & X & X & X & X & X & X \\
\hline
Evaluar/Reportar Proceso de Diseño de Software & X & & & & & \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Proceso de Implementación y Pruebas Unitarias de Software} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Desarrollar/Corregir código & & & & & X & \\
\hline
Revisar código & X & & & & X & X \\
\hline
Prueba Unitaria & & & & & X & X \\
\hline
Evaluar/Reportar Proceso de Implementación y Pruebas Unitarias de Software & X & & & & & \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Proceso de Integración y Pruebas Unitarias} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Integrar SW & & & & & X & \\
\hline
Probar SW Integrado & & & & & & X \\
\hline
Corregir errores & & & & & X & \\
\hline
Evaluar/Reportar Proceso de Integración y Pruebas Unitarias & X & & & & & \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Proceso de Pruebas de Calificación de CI} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Prueba de Rendimiento & & & & & & X \\
\hline
Corregir errores & & & & & X & \\
\hline
Evaluar/Reportar Proceso de Pruebas de Calificación de CI & X & & & & & \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Proceso de Acción Correctiva} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Seguir Proceso de Acción Correctiva & X & X & X & X & X & X \\
\hline
Evaluar/Reportar Proceso de Acción Correctiva & X & & & & & \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Auditorías de Configuración} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Asistir/Realizar Auditorías de Configuración & X & & & X & X & X \\
\hline
Evaluar/Reportar Proceso de Auditoría de Configuración & X & & & & & \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|p{5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1.7cm}|}
\hline
\textbf{Aseguramiento de la Calidad del Software} & \textbf{Gerente SQA} & \textbf{Gerente Prog.} & \textbf{Gerente Proy.} & \textbf{Ing. Sistemas} & \textbf{Des. SW} & \textbf{Probador} \\
\hline
Nombrar un Auditor SQA Independiente & & X & & & & \\
\hline
Asistir a Auditorías SQA & X & & & X & X & X \\
\hline
Evaluar/Reportar Proceso de Auditoría SQA & X & & & & & \\
\hline
Resolver Hallazgos de Auditoría & X & X & X & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{3.25 CRONOGRAMA}
Los cronogramas de SQA están estrechamente coordinados con el cronograma de desarrollo de software en la referencia (e). Las auditorías de procesos se realizarán al comienzo de cada nueva fase de desarrollo para verificar que los procesos apropiados estén correctamente implementados según lo definido en los documentos de planificación. Además, se realizarán verificaciones puntuales (auditorías no programadas) durante cada fase de desarrollo para verificar que se sigan los procesos y los procedimientos de escritorio. Al finalizar una fase de desarrollo de software, SQA revisará e informará si se han completado todos los pasos necesarios para la transición a la siguiente fase.
